\section{Introduzione}
\subsection{Background}
Il numero di attacchi alle reti di computer \`e cresciuto notevolmente nel 
corso degli anni, allo stesso modo \`e cresciuto lo sviluppo di contromisure 
volte all'identificazione di intrusioni all'interno di queste, ovvero i 
\textit{Network Intrusion Detection System} (NIDS).

Solitamente i NIDS sono posti in un singolo punto della rete, come  
un \textit{internet gateway}, tuttavia questa strategia puntiforme di 
dispiegamento pu\`o identificare solo il traffico malevolo entrante o uscente 
dalla rete, ma non quello che la attraversa.
Una soluzione \`e l'adozione di una strategia di dispiegamento distribuita, 
con molteplici NIDS connessi a \textit{router} e a \textit{gateway} strategici 
all'interno della rete.

Al fine di migliorare le performance dei NIDS sono state proposte anche 
tecniche basate sul \textit{machine learning}, in particolare le 
\textit{Artificial Neural Network} (ANN).
Il vantaggio di usare le ANN \`e l'efficacia che hanno dimostrato 
nell'apprendere concetti complessi dai dati ricevuti in \textit{input}.

Per usare una ANN come un NIDS l'approccio pi\`u usato \`e quello di 
addestrare l'ANN per classificare il traffico della rete in normale e
in anomalo.

Per usare un classificatore basato sulle ANN con una strategia di 
dispiegamento puntiforme viene seguito il seguente approccio:
\begin{enumerate}
    \item Far creare ad un esperto un \textit{dataset} contente traffico di 
    rete, sia normale che anomalo.
    \item Addestrare la ANN a classificare le differenze tra dato normale e 
    dato anomalo (usando una CPU, o meglio una GPU, potente).
    \item Trasferire una copia del modello addestrato della ANN al NIDS.
    \item Far applicare al NIDS il modello addestrato al traffico di rete.
\end{enumerate} 

Una strategia di dispiegamento distribuita \`e viabile solo se il numero di 
NIDS \`e economicamente scalabile con le dimensioni della rete da monitorare; 
un modo per raggiungere tale  obiettivo \`e quello di integrare i NIDS 
all'interno di \textit{router} poco costosi, tuttavia questa soluzione non \`e 
praticabile insieme all'approccio descritto nel paragrafo precedente a causa 
dei seguenti motivi: 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Elaborazione Offline}: per addestrare un modello 
    supervisionato i dati classificati devono essere disponibili localmente; 
    ci\`o \`e impraticabile dato che una singola ora di traffico pu\`o essere 
    composta da milioni di pacchetti. 
    Una soluzione potrebbe essere scaricare 
    i dati in un server remoto per il training del modello, tuttavia tale 
    soluzione genera un discreto \textit{overhead} della rete e non \`e 
    scalabile. 
    \item \textbf{Apprendimento Supervisionato}: il processo di classificazione dei 
    dati \`e oneroso in tempo e spazio; inoltre ci\`o che \`e considerato 
    normale dipende dal traffico osservato dal NIDS.
    Inoltre gli attacchi variano ed evolvono con il tempo; la possibile 
    soluzione di mantenere un \textit{repository} del traffico generato 
    dagli attacchi malevoli \`e poco pratico.
    Inoltre, dato che un classificatore identifica con successo solo le classi
    contenute nel \textit{dataset} di addestramento, questo dovrebbe 
    contenere tutte le classi possibili di traffico malevolo, e ci\`o \`e 
    assurdo.
    \item \textbf{Elevata Complessit\`a}: la complessit\`a computazionale di una ANN 
    cresce esponenzialmente con il numero dei neuroni che la compongono.
    Ci\`o significa che una ANN posizionata ad un \textit{gateway} di 
    rete \`e limitata nel numero di input che pu\`o usare.
\end{itemize}

Alla luce delle sfide appena elencate, lo sviluppo di un NIDS basato sulle 
ANN si deve attenere alle seguenti restizioni:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Elaborazione Online}: dopo l'addestramento o l'esecuzione 
    di un modello con una porzione di dati, questa deve essere scartata, 
    in questo modo solo un quantit\`a limitata di dati \`e mantenuta in 
    ogni istante di tempo.
    \item \textbf{Apprendimento Non Supervisionato}: la classificazione dei 
    dati in normali e malevoli non \`e necessaria per la fase di addestramento. 
    \item \textbf{Bassa Complessit\`a}: la frequenza con la  quale i pacchetti 
    sono analizzati deve essere superiore a quella di arrivo degli stessi. 
\end{itemize}

\subsection{Kitsune}

Ci\`o che andremo a mostrare \`e Kitsune, un NIDS basato su una ANN.

L'algoritmo di rilevamento delle anomalie di Kitsune \`e  KitNET; 
questo agisce come segue:
\begin{enumerate}
    \item Le caratteristiche di un dato sono inviate ai neuroni di 
    input del primo livello di reti neurali.
    \item ogni \textit{autoencoder} tenta di ricostruire la 
    caratteristica del dato (che ha ricevuto) e computa l'errore 
    commesso nel farlo con lo Scarto Quadratico Medio (SQM).
    \item infine gli SQM sono inviati ad un \textit{autoencoder} 
    di output (secondo livello), il quale agisce come un votatore non lineare
    per il primo livello di \textit{autoencoder}.
\end{enumerate}

Si noti che KitNET ha un solo paramentro: il numero massimo di input 
accettato da un \textit{autoencoder};
tale paramentro \`e utilizzato per migliorare la velocit\`a 
dell'algoritmo con un buon compromesso sulle performance del 
rilevamento.

La scelta di usare gli \textit{autoencoder} \`e stata effettuata 
poich\`e questi possono essere addestrati in modo non 
supervisionato e perch\`e possono essere usati per effettuare 
il rilevamento di anomalie nel caso di una ricostruzione 
non riuscita.
Inoltre, il  motivo per il quale vengono usati tanti piccoli 
\textit{autoencoder} \`e perch\`e questi sono pi\`u efficenti 
e generano meno rumore che un singolo \textit{autoencoder} 
di dimensioni maggiori.
